ðŸ“š Subject: Engineering Mathematics â€“ Calculus
ðŸ§  Topic: Limits, Continuity & Differentiability

1ï¸âƒ£ Concept Teaching (Strict, Clear, GATE-Oriented)
ðŸ”¹ Limit of a Function

The limit of f(x) as x â†’ a is:

lim
â¡
ð‘¥â†’ð‘Žð‘“(ð‘¥)xâ†’alim
	â€‹

f(x)

Exists if:

Left-hand limit (LHL) = Right-hand limit (RHL)

ðŸ”¹ Important Standard Limits
lim
â¡
ð‘¥
â†’
0
sin
â¡
ð‘¥
ð‘¥
=
1
xâ†’0
lim
	â€‹

x
sinx
	â€‹

=1
lim
â¡
ð‘¥
â†’
0
1
âˆ’
cos
â¡
ð‘¥ð‘¥2=12xâ†’0lim
	â€‹x21âˆ’cosx
	â€‹
=21
	â€‹

lim
â¡ð‘¥â†’0(1+ð‘¥)1/ð‘¥=ð‘’xâ†’0lim
	â€‹

(1+x)
1/x
=e

ðŸ“Œ Extremely important for GATE.

ðŸ”¹ Continuity

A function is continuous at x = a if:

f(a) exists

Limit exists

Limit = f(a)

Types of Discontinuity

Removable

Jump

Infinite

ðŸ“Œ GATE often asks piecewise continuity.

ðŸ”¹ Differentiability

f(x) is differentiable at x = a if:

limâ„Žâ†’0ð‘“(ð‘Ž+â„Ž)âˆ’ð‘“(ð‘Ž)â„Žhâ†’0lim
	â€‹

h
f(a+h)âˆ’f(a)
	â€‹


exists.

Important Fact:

If differentiable â†’ continuous
But continuous â†’ NOT necessarily differentiable.

ðŸ“Œ Corner/cusp points are continuous but not differentiable.

ðŸ”¹ Important Derivatives

d/dx (xâ¿) = nxâ¿â»Â¹

d/dx (eË£) = eË£

d/dx (ln x) = 1/x

d/dx (sin x) = cos x

d/dx (cos x) = âˆ’sin x

ðŸ”¹ Product Rule
(ð‘“ð‘”)â€²=ð‘“â€²ð‘”+ð‘“ð‘”â€²(fg)â€²=fâ€²g+fgâ€²
ðŸ”¹ Chain Rule (VERY IMPORTANT)
ð‘‘ð‘‘ð‘¥ð‘“(ð‘”(ð‘¥))=ð‘“â€²(ð‘”(ð‘¥))ð‘”z(ð‘¥)dxd
	â€‹

f(g(x))=f
â€²
(g(x))g
â€²
(x)

ðŸ“Œ Heavy GATE usage.

ðŸ”¹ Lâ€™Hospitalâ€™s Rule

For 0/0 or âˆž/âˆž:

lim
â¡
ð‘“(ð‘¥)ð‘”(ð‘¥)=lim
â¡
ð‘“â€²(ð‘¥)ð‘”â€²(ð‘¥)limg(x)f(x)
	â€‹

=limgâ€²(x)fâ€²(x)
	â€‹

ðŸ”¹ Maxima & Minima

Critical points when:

ð‘“â€²(ð‘¥)=0fâ€²(x)=0

Second derivative test:

f''(x) > 0 â†’ Min

f''(x) < 0 â†’ Max

2ï¸âƒ£ Practice: 30 GATE-Level MCQs
Q1.

Limit exists if:
Answer: LHL = RHL
Explanation: Basic definition.

Q2.

lim xâ†’0 (sin x)/x equals?
Answer: 1
Explanation: Standard limit.

Q3.

If limit â‰  function value, function is:
Answer: Discontinuous
Explanation: Fails continuity condition.

Q4.

Differentiable implies:
Answer: Continuous
Explanation: Always true.

Q5.

Continuous implies differentiable?
Answer: No
Explanation: Counterexamples exist.

Q6.

Derivative of eË£ equals:
Answer: eË£
Explanation: Standard derivative.

Q7.

Derivative of ln x equals:
Answer: 1/x
Explanation: Standard.

Q8.

Chain rule used when:
Answer: Composite function
Explanation: f(g(x)).

Q9.

Product rule formula?
Answer: f'g + fg'
Explanation: Definition.

Q10.

Lâ€™Hospital applies for:
Answer: 0/0
Explanation: Indeterminate form.

Q11.

Critical point occurs when:
Answer: f'(x)=0
Explanation: Necessary condition.

Q12.

If f''(x)>0, point is:
Answer: Minimum
Explanation: Convex upward.

Q13.

If f''(x)<0, point is:
Answer: Maximum
Explanation: Concave downward.

Q14.

Derivative of xÂ² equals:
Answer: 2x
Explanation: Power rule.

Q15.

Derivative of sin x equals:
Answer: cos x
Explanation: Standard.

Q16.

Derivative of cos x equals:
Answer: âˆ’sin x
Explanation: Standard.

Q17.

If f'(a) does not exist, function is:
Answer: Not differentiable
Explanation: Definition.

Q18.

Corner point example:
Answer: |x|
Explanation: Not differentiable at 0.

Q19.

Derivative of constant equals:
Answer: 0
Explanation: Constant rule.

Q20.

Limit of (1+x)^(1/x) as xâ†’0 equals:
Answer: e
Explanation: Standard result.

Q21.

Derivative of tan x equals:
Answer: secÂ²x
Explanation: Standard.

Q22.

Derivative of xâ»Â¹ equals:
Answer: âˆ’xâ»Â²
Explanation: Power rule.

Q23.

Most PYQ-tested concept here?
Answer: Standard limits
Explanation: Very common.

Q24.

Biggest GATE trap?
Answer: Mixing continuity & differentiability
Explanation: Very common mistake.

Q25.

If limit infinite, function is:
Answer: Discontinuous
Explanation: Infinite discontinuity.

Q26.

Derivative gives:
Answer: Slope of tangent
Explanation: Geometric meaning.

Q27.

If f'(x)=0 and f''(x)=0, test is:
Answer: Inconclusive
Explanation: Need higher derivatives.

Q28.

Derivative of âˆšx equals:
Answer: 1/(2âˆšx)
Explanation: Power rule.

Q29.

Continuity requires function defined at point?
Answer: Yes
Explanation: Must exist.

Q30.

Calculus heavily used in:
Answer: Optimization & ML
Explanation: Core math.
