ğŸ“š Subject: Engineering Mathematics â€“ Discrete Mathematics
ğŸ§  Topic: Isomorphism & Graph Isomorphism

1ï¸âƒ£ Concept Teaching (Strict, Clear, GATE-Oriented)
ğŸ”¹ What is Graph Isomorphism?

Two graphs Gâ‚(Vâ‚, Eâ‚) and Gâ‚‚(Vâ‚‚, Eâ‚‚) are isomorphic if:

There exists a one-to-one and onto mapping

Between their vertex sets

That preserves adjacency

ğŸ“Œ In simple words:
Graphs are structurally identical, even if drawn differently.

ğŸ”¹ Formal Definition

A function

ğ‘“
:
ğ‘‰
1
â†’
ğ‘‰
2
f:V
1
	â€‹

â†’V
2
	â€‹


Such that:

(
ğ‘¢
,
ğ‘£
)
âˆˆ
ğ¸
1
â€…â€Š
âŸº
â€…â€Š
(
ğ‘“
(
ğ‘¢
)
,
ğ‘“
(
ğ‘£
)
)
âˆˆ
ğ¸
2
(u,v)âˆˆE
1
	â€‹

âŸº(f(u),f(v))âˆˆE
2
	â€‹


ğŸ“Œ Edges must correspond exactly.

ğŸ”¹ Necessary Conditions for Isomorphism (VERY IMPORTANT)

If two graphs are isomorphic, they must have:

Same number of vertices

Same number of edges

Same degree sequence

Same number of connected components

Same number of cycles of each length

ğŸ“Œ GATE Trap:
These are necessary but NOT sufficient.

ğŸ”¹ Degree Sequence Method (Most Common in GATE)

Steps:

Count degrees of all vertices

Arrange in non-increasing order

Compare sequences

If sequences differ â†’ NOT isomorphic.

ğŸ”¹ Adjacency Matrix Method

Two graphs are isomorphic if:
Their adjacency matrices are the same under permutation of rows & columns.

ğŸ“Œ Used in theoretical questions.

ğŸ”¹ Important Notes

Isomorphic graphs have:

Same chromatic number

Same number of spanning trees

Same number of triangles

Drawing style does NOT matter.

ğŸ”¹ Automorphism

An automorphism is an isomorphism of a graph to itself.

ğŸ“Œ Symmetric graphs have many automorphisms.

2ï¸âƒ£ Practice: 30 GATE-Level MCQs
Q1.

Two graphs are isomorphic if they have same:
Answer: Structure
Explanation: Same connectivity pattern.

Q2.

Isomorphic graphs must have same number of vertices?
Answer: Yes
Explanation: Necessary condition.

Q3.

Isomorphic graphs must have same number of edges?
Answer: Yes
Explanation: Necessary.

Q4.

If degree sequences differ, graphs are:
Answer: Not isomorphic
Explanation: Immediate rejection.

Q5.

If degree sequences same, graphs are:
Answer: Not necessarily isomorphic
Explanation: Only necessary condition.

Q6.

Isomorphism preserves:
Answer: Adjacency
Explanation: Core definition.

Q7.

Isomorphic graphs have same chromatic number?
Answer: Yes
Explanation: Structural property preserved.

Q8.

Isomorphic graphs have same number of components?
Answer: Yes
Explanation: Connectivity preserved.

Q9.

If one graph is connected and other not:
Answer: Not isomorphic
Explanation: Components differ.

Q10.

Automorphism is:
Answer: Isomorphism to itself
Explanation: Definition.

Q11.

Complete graph Kâ‚™ is isomorphic to:
Answer: Any complete graph with n vertices
Explanation: Structure identical.

Q12.

Cycle graph Câ‚™ is isomorphic to:
Answer: Any cycle with n vertices
Explanation: Same structure.

Q13.

Trees with same number of vertices are always isomorphic?
Answer: No
Explanation: Structure may differ.

Q14.

Isomorphism requires mapping to be:
Answer: Bijective
Explanation: One-to-one and onto.

Q15.

If one graph has a triangle and other does not:
Answer: Not isomorphic
Explanation: Cycle count differs.

Q16.

Adjacency matrix helps in checking:
Answer: Isomorphism
Explanation: By permutation.

Q17.

Degree sequence of Kâ‚„?
Answer: (3,3,3,3)
Explanation: Each connected to 3.

Q18.

Degree sequence of Câ‚…?
Answer: (2,2,2,2,2)
Explanation: Each degree 2.

Q19.

If two graphs have different number of odd-degree vertices:
Answer: Not isomorphic
Explanation: Degree property preserved.

Q20.

Isomorphic graphs have same number of spanning trees?
Answer: Yes
Explanation: Structural invariant.

Q21.

Graph labeling affects isomorphism?
Answer: No
Explanation: Labels irrelevant.

Q22.

Graph shape drawing affects isomorphism?
Answer: No
Explanation: Structure matters only.

Q23.

Isomorphism problem is in which class?
Answer: NP (not known NP-complete)
Explanation: Complexity theory.

Q24.

Which property not preserved under isomorphism?
Answer: Vertex labels
Explanation: Labels change.

Q25.

If two graphs have same V and E but different degrees:
Answer: Not isomorphic
Explanation: Degree mismatch.

Q26.

Isomorphism preserves path lengths?
Answer: Yes
Explanation: Structural mapping.

Q27.

Isomorphism preserves cycle length?
Answer: Yes
Explanation: Structural property.

Q28.

Most PYQ-tested trick?
Answer: Degree sequence check
Explanation: First elimination step.

Q29.

Biggest GATE trap?
Answer: Assuming same degree sequence implies isomorphic
Explanation: Not sufficient.

Q30.

Graph isomorphism heavily used in:
Answer: Pattern recognition & algorithms
Explanation: Structure matching.
