ðŸ“š Subject: Engineering Mathematics â€“ Discrete Mathematics
ðŸ§  Topic: Propositional Logic

1ï¸âƒ£ Concept Teaching (Simple & GATE-Oriented)
ðŸ”¹ What is a Proposition?

A proposition is a declarative statement that is either TRUE or FALSE, but not both.

âœ”ï¸ Examples:

â€œ7 is a prime numberâ€ â†’ TRUE

â€œ2 + 2 = 5â€ â†’ FALSE
âŒ Not propositions:

Questions, commands, open statements (e.g., x > 5)

ðŸ”¹ Logical Connectives (Very Important for GATE)
Symbol	Name	Meaning
Â¬p	NOT	Negation
p âˆ§ q	AND	True if both are true
p âˆ¨ q	OR	True if at least one is true
p â†’ q	Implication	False only when p=T, q=F
p â†” q	Biconditional	True when both same

ðŸ“Œ GATE Trap:

Students often think p â†’ q means â€œq causes pâ€ âŒ

Actually, only false when p is true and q is false

ðŸ”¹ Truth Table (Core Skill)

You must be able to construct truth tables quickly for:

Implication

Biconditional

Compound propositions

ðŸ”¹ Tautology, Contradiction, Contingency

Tautology: Always TRUE

Contradiction: Always FALSE

Contingency: Sometimes true, sometimes false

ðŸ”¹ Important Logical Laws (Frequently Asked)

De Morganâ€™s Laws

Â¬(p âˆ§ q) = Â¬p âˆ¨ Â¬q

Â¬(p âˆ¨ q) = Â¬p âˆ§ Â¬q

Implication Removal:

p â†’ q â‰¡ Â¬p âˆ¨ q

ðŸ“Œ GATE Favorite: Convert implication â†’ OR before solving.

2ï¸âƒ£ Practice: 30 GATE-Level MCQs
Q1.

If p is TRUE and q is FALSE, what is the value of (p â†’ q)?
Answer: FALSE
Explanation: Implication is false only when p=T and q=F.

Q2.

Which of the following is a tautology?
A) p âˆ§ Â¬p
B) p âˆ¨ Â¬p
C) p â†’ Â¬p
D) Â¬(p âˆ¨ q)

Answer: B
Explanation: Law of excluded middle â€” always true.

Q3.

Â¬(p âˆ§ q) is logically equivalent to:
Answer: Â¬p âˆ¨ Â¬q
Explanation: Direct application of De Morganâ€™s law.

Q4.

If p â†” q is TRUE, then:
Answer: p and q have same truth value
Explanation: Biconditional is true when both match.

Q5.

Which is NOT a proposition?
A) 5 > 3
B) x + 2 = 5
C) Earth is round
D) 7 is odd

Answer: B
Explanation: Depends on variable x â†’ not fixed truth value.

Q6.

p â†’ q is equivalent to:
Answer: Â¬p âˆ¨ q
Explanation: Standard implication elimination.

Q7.

Which is a contradiction?
Answer: p âˆ§ Â¬p
Explanation: Cannot be true simultaneously.

Q8.

If p = F, q = T, then p â†’ q = ?
Answer: TRUE
Explanation: Implication true when antecedent is false.

Q9.

Truth value of (p âˆ¨ q) âˆ§ Â¬p when p=F, q=T?
Answer: TRUE
Explanation: (Fâˆ¨T)=T and Â¬F=T â†’ Tâˆ§T=T.

Q10.

Which law converts Â¬(p âˆ¨ q)?
Answer: De Morganâ€™s Law
Explanation: Â¬p âˆ§ Â¬q.

Q11.

Number of rows in truth table for 3 variables?
Answer: 8
Explanation: 2Â³ = 8.

Q12.

p â†’ q is false when:
Answer: p=T, q=F
Explanation: Only false case.

Q13.

(p âˆ§ q) â†’ p is:
Answer: Tautology
Explanation: If pâˆ§q true, p must be true.

Q14.

Which connective has highest precedence?
Answer: Â¬ (NOT)
Explanation: Evaluated first.

Q15.

If p is TRUE, Â¬p is:
Answer: FALSE
Explanation: Definition of negation.

Q16.

(p â†’ q) âˆ§ (q â†’ p) equals:
Answer: p â†” q
Explanation: Definition of biconditional.

Q17.

Which is logically equivalent to p âˆ¨ q?
Answer: Â¬(Â¬p âˆ§ Â¬q)
Explanation: De Morganâ€™s law.

Q18.

If p â†” q is FALSE, then:
Answer: p â‰  q
Explanation: Truth values differ.

Q19.

Which is a contingency?
Answer: p âˆ§ q
Explanation: Sometimes true, sometimes false.

Q20.

Value of Â¬(TRUE)?
Answer: FALSE
Explanation: Negation rule.

Q21.

(p âˆ¨ q) âˆ¨ r is equivalent to:
Answer: p âˆ¨ (q âˆ¨ r)
Explanation: Associative law.

Q22.

Which law: p âˆ§ T = p
Answer: Identity law
Explanation: TRUE does not change AND.

Q23.

p âˆ¨ F = ?
Answer: p
Explanation: Identity law for OR.

Q24.

p âˆ§ F = ?
Answer: FALSE
Explanation: Domination law.

Q25.

p âˆ¨ T = ?
Answer: TRUE
Explanation: Domination law.

Q26.

Which removes double negation?
Answer: Â¬(Â¬p) = p
Explanation: Double negation law.

Q27.

(p â†’ q) âˆ¨ (q â†’ p) is:
Answer: Tautology
Explanation: Always at least one implication true.

Q28.

Which is logically strongest?
Answer: p âˆ§ q
Explanation: Requires both to be true.

Q29.

Which is weakest?
Answer: p âˆ¨ q
Explanation: Only one true needed.

Q30.

Main GATE use of propositional logic?
Answer: Proofs, equivalence, reasoning
Explanation: Foundation for TOC & Discrete problems.
