
ğŸ“š Subject: Engineering Mathematics â€“ Discrete Mathematics
ğŸ§  Topic: Combinatorics â€“ Permutations & Combinations

1ï¸âƒ£ Concept Teaching (Strict, Clear, GATE-Oriented)
ğŸ”¹ Fundamental Counting Principle (FCP)

If:

Task 1 can be done in m ways

Task 2 can be done in n ways

Then total ways =

ğ‘šÃ—ğ‘›
mÃ—n

ğŸ“Œ Most basic but heavily used.

ğŸ”¹ Permutations

Permutation = Arrangement matters

Number of ways to arrange r objects from n:

ğ‘›ğ‘ƒğ‘Ÿ=ğ‘›!(ğ‘›âˆ’ğ‘Ÿ)!nP	â€‹=(nâˆ’r)!n!
	â€‹

Special Cases:

Arrange all n objects:

ğ‘›!n!

Circular permutation:

(ğ‘›âˆ’1)!(nâˆ’1)!

ğŸ“Œ GATE Trap:
For circular arrangements â†’ reduce by 1.

ğŸ”¹ Combinations

Combination = Selection only

ğ‘›ğ¶ğ‘Ÿ=ğ‘›!ğ‘Ÿ!(ğ‘›)!n	â€‹=r!(nâˆ’r)!n!
	â€‹


ğŸ“Œ Key identity:

ğ‘›ğ¶ğ‘Ÿ=ğ‘›ğ¶ğ‘›âˆ’ğ‘ŸnCr	â€‹=nCnâˆ’r
	â€‹

ğŸ”¹ Important Identities (Very Important)

1ï¸âƒ£ Pascalâ€™s Identity:

ğ‘›ğ¶ğ‘Ÿ=ğ‘›âˆ’1ğ¶ğ‘Ÿâˆ’1+ğ‘›âˆ’1ğ¶ğ‘ŸnCr	â€‹=nâˆ’1Crâˆ’1	â€‹+nâˆ’1Cr
	â€‹


2ï¸âƒ£ Sum of all combinations:

\sum_{r=0}^{n} ^nC_r = 2^n
ğŸ”¹ Combinations with Repetition
ğ‘›ğ¶ğ‘Ÿ
 with repetition
=ğ‘›+ğ‘Ÿâˆ’1ğ¶ğ‘ŸnCr
	â€‹

 with repetition=
n+râˆ’1Cr
	â€‹

ğŸ”¹ Derangements (PYQ Favorite)

Number of permutations with no element in correct position:

!ğ‘›=ğ‘›!(1âˆ’11!+12!âˆ’13!+...)!n=n!(1âˆ’1!1	+21	â€‹âˆ’3!1	â€‹+...)

Approximation:

!ğ‘›â‰ˆğ‘›!ğ‘’!nâ‰ˆen!
	â€‹

ğŸ”¹ Multiset Permutations

If objects are repeated:

ğ‘›!ğ‘›1!ğ‘›2!ğ‘›3!..n1	â€‹!n2	â€‹!n3	â€‹!...n!
	â€‹


Example:
Word "LEVEL":

5!2!2!2!2!5!
	â€‹

ğŸ”¹ Important GATE Traps

Confusing permutation vs combination

Forgetting circular formula

Ignoring repetition condition

2ï¸âƒ£ Practice: 30 GATE-Level MCQs
Q1.

Number of permutations of 5 objects taken 3?
Answer: 60
Explanation: 5P3 = 5Ã—4Ã—3.

Q2.

5! equals?
Answer: 120
Explanation: 5Ã—4Ã—3Ã—2Ã—1.

Q3.

Number of combinations of 5 objects taken 2?
Answer: 10
Explanation: 5C2.

Q4.

6C0 equals?
Answer: 1
Explanation: One way to choose nothing.

Q5.

nC1 equals?
Answer: n
Explanation: Choosing 1 element.

Q6.

Number of circular permutations of 4 people?
Answer: 6
Explanation: (4âˆ’1)!.

Q7.

Sum of nC0 + nC1 + ... + nCn?
Answer: 2^n
Explanation: Identity.

Q8.

If 10C3 = 120, then 10C7 = ?
Answer: 120
Explanation: Symmetry property.

Q9.

Number of arrangements of word â€œABCâ€?
Answer: 6
Explanation: 3!.

Q10.

Arrangements of â€œAABâ€?
Answer: 3
Explanation: 3!/2!.

Q11.

Number of subsets of 4-element set?
Answer: 16
Explanation: 2â´.

Q12.

Number of ways to choose 3 from 10?
Answer: 120
Explanation: 10C3.

Q13.

10P10 equals?
Answer: 10!
Explanation: All arranged.

Q14.

If order matters, use:
Answer: Permutation
Explanation: Arrangement.

Q15.

If order does not matter, use:
Answer: Combination
Explanation: Selection only.

Q16.

Derangement of 3 objects equals?
Answer: 2
Explanation: !3 = 2.

Q17.

Number of ways to seat 5 around table?
Answer: 24
Explanation: (5âˆ’1)!.

Q18.

nPr equals?
Answer: nCr Ã— r!
Explanation: Identity.

Q19.

Maximum value of nCr occurs at r=?
Answer: n/2
Explanation: Symmetry.

Q20.

5C2 equals?
Answer: 10
Explanation: Formula.

Q21.

If repetition allowed, formula becomes?
Answer: (n+râˆ’1)Cr
Explanation: Combination with repetition.

Q22.

Ways to arrange digits 1,2,3 without repetition?
Answer: 6
Explanation: 3!.

Q23.

Ways to arrange 3 letters from 5?
Answer: 60
Explanation: 5P3.

Q24.

Value of 0! equals?
Answer: 1
Explanation: Defined as 1.

Q25.

Pascal identity expresses?
Answer: nCr = (nâˆ’1)C(râˆ’1)+(nâˆ’1)Cr
Explanation: Recursive relation.

Q26.

Number of subsets of n-element set?
Answer: 2^n
Explanation: Binary choice.

Q27.

Biggest GATE trap here?
Answer: Order confusion
Explanation: Permutation vs combination.

Q28.

nC(nâˆ’1) equals?
Answer: n
Explanation: Symmetry.

Q29.

If nCr = nC(râˆ’1), then r=?
Answer: (n+1)/2
Explanation: Middle term equality.

Q30.

Most PYQ-tested combinatorics concept?
Answer: Permutation & combination formulas
Explanation: Very frequent.
