ðŸ“š Subject: Engineering Mathematics â€“ Discrete Mathematics
ðŸ§  Topic: Pigeonhole Principle

1ï¸âƒ£ Concept Teaching (Strict, Clear, GATE-Oriented)
ðŸ”¹ Basic Pigeonhole Principle (PHP)

If:

n objects are placed into m boxes

n > m

Then:
ðŸ‘‰ At least one box contains at least 2 objects

ðŸ“Œ Simple but extremely powerful.

ðŸ”¹ Generalized Pigeonhole Principle

If:

n objects are placed into m boxes

Then:
ðŸ‘‰ At least one box contains:

âŒˆ
ð‘›
ð‘š
âŒ‰
âŒˆ
m
n
	â€‹

âŒ‰

objects

(ceiling function)

ðŸ”¹ Why It Works?

Because average number of objects per box is:

ð‘›
ð‘š
m
n
	â€‹


So at least one box must have â‰¥ ceiling value.

ðŸ”¹ Common GATE Patterns

Minimum number to guarantee repetition

Remainder problems

Birthday-type problems

Graph theory degree arguments

ðŸ”¹ Classic Applications
1ï¸âƒ£ Minimum people to guarantee same birthday?

There are 365 possible birthdays.

To guarantee at least 2 share birthday:

365
+
1
=
366
365+1=366
2ï¸âƒ£ Remainder Example

Among 6 integers, at least two have same remainder when divided by 5.

Why?
Possible remainders: 0,1,2,3,4 (5 boxes)

6 numbers â†’ at least two share remainder.

ðŸ”¹ Stronger Version (Important)

If n items placed in m boxes, then:

At least one box has

ð‘˜
+
1
 items if 
ð‘›
>
ð‘˜
ð‘š
k+1 items if n>km
ðŸ”¹ Common GATE Traps

Forgetting ceiling

Mixing minimum guarantee vs possibility

Overthinking simple distribution

2ï¸âƒ£ Practice: 30 GATE-Level MCQs
Q1.

Basic PHP applies when:
Answer: n > m
Explanation: More objects than boxes.

Q2.

If 10 objects in 9 boxes, at least one box has:
Answer: 2
Explanation: 10 > 9.

Q3.

If 20 objects in 6 boxes, minimum in one box?
Answer: 4
Explanation: ceil(20/6)=4.

Q4.

Ceiling of 7/3 equals?
Answer: 3
Explanation: Smallest integer â‰¥ 2.33.

Q5.

Minimum students for two sharing birthday?
Answer: 366
Explanation: 365+1.

Q6.

Among 13 people, at least how many born in same month?
Answer: 2
Explanation: 12 months.

Q7.

If 25 socks in 3 colors, minimum to guarantee same color pair?
Answer: 4
Explanation: Worst case 1+1+1+1.

Q8.

If 100 numbers chosen from 1â€“99, two must be equal?
Answer: Yes
Explanation: 100 > 99.

Q9.

Minimum edges in graph with 6 vertices to ensure one vertex degree â‰¥3?
Answer: 7
Explanation: Apply PHP on degree sum.

Q10.

If 17 numbers chosen from 1â€“16, repetition guaranteed?
Answer: Yes
Explanation: 17 > 16.

Q11.

General PHP formula gives:
Answer: ceil(n/m)
Explanation: Maximum minimum.

Q12.

If n = km + 1, then at least one box has:
Answer: k+1
Explanation: Direct rule.

Q13.

Minimum people to ensure at least 3 share birthday?
Answer: 2Ã—365+1 = 731
Explanation: Generalized PHP.

Q14.

Among 51 integers, at least two have same remainder mod 50?
Answer: Yes
Explanation: 51 > 50.

Q15.

PHP proves existence, not:
Answer: Which specific box
Explanation: Only guarantee.

Q16.

If 9 balls in 4 boxes, at least one has?
Answer: 3
Explanation: ceil(9/4)=3.

Q17.

Minimum to guarantee 4 in same box when 5 boxes?
Answer: 16
Explanation: 3Ã—5+1.

Q18.

Most PYQ-tested idea?
Answer: Remainder problems
Explanation: Very common.

Q19.

If 1000 numbers chosen from 1â€“999, repetition?
Answer: Yes
Explanation: 1000 > 999.

Q20.

PHP heavily used in:
Answer: Graph theory
Explanation: Degree arguments.

Q21.

Among 6 people, two have same initial?
Answer: Yes
Explanation: 26 letters? No guarantee â€” trap question.

Q22.

If 27 pigeons, 26 holes, minimum one hole has?
Answer: 2
Explanation: Basic PHP.

Q23.

If 100 objects in 10 boxes, at least one has?
Answer: 10
Explanation: ceil(100/10)=10.

Q24.

Biggest GATE trap here?
Answer: Forgetting ceiling
Explanation: Common mistake.

Q25.

PHP guarantees at least one box has â‰¥ average?
Answer: Yes
Explanation: Ceiling of average.

Q26.

If 30 students, 4 sections, minimum in one section?
Answer: 8
Explanation: ceil(30/4)=8.

Q27.

Among 367 people, at least two share birthday?
Answer: Yes
Explanation: >365.

Q28.

If 8 numbers chosen from 1â€“7, repetition?
Answer: Yes
Explanation: 8>7.

Q29.

General PHP helps in finding:
Answer: Minimum guarantee
Explanation: Core use.

Q30.

Most common student mistake?
Answer: Using floor instead of ceiling
Explanation: Must use ceiling.
