ğŸ“š Subject: Engineering Mathematics â€“ Discrete Mathematics
ğŸ§  Topic: Sets

1ï¸âƒ£ Concept Teaching (Simple & GATE-Oriented)
ğŸ”¹ What is a Set?

A set is a well-defined collection of distinct objects.

âœ”ï¸ Examples:

A = {1, 2, 3}

Vowels = {a, e, i, o, u}

âŒ Not a set:

â€œCollection of good studentsâ€ (not well-defined)

ğŸ”¹ Types of Sets (VERY IMPORTANT)

Empty set (âˆ…): No elements

Singleton set: One element

Finite set: Limited elements

Infinite set: Unlimited elements

Universal set (U): All possible elements

Subset (A âŠ† B): Every element of A is in B

Proper subset (A âŠ‚ B): A âŠ† B and A â‰  B

ğŸ“Œ GATE Trap:

âˆ… âŠ† A is always true

ğŸ”¹ Set Operations
Operation	Symbol	Meaning
Union	A âˆª B	All elements of A or B
Intersection	A âˆ© B	Common elements
Difference	A âˆ’ B	In A but not in B
Complement	Aâ€²	Elements not in A
ğŸ”¹ Important Laws (Frequently Asked)

Commutative: A âˆª B = B âˆª A

Associative: (A âˆª B) âˆª C = A âˆª (B âˆª C)

Distributive: A âˆ© (B âˆª C) = (A âˆ© B) âˆª (A âˆ© C)

De Morganâ€™s Laws:

(A âˆª B)â€² = Aâ€² âˆ© Bâ€²

(A âˆ© B)â€² = Aâ€² âˆª Bâ€²

ğŸ“Œ GATE Favorite: Apply De Morgan directly instead of drawing Venn diagrams.

ğŸ”¹ Cardinality (Number of Elements)

n(A âˆª B) = n(A) + n(B) âˆ’ n(A âˆ© B)

For 3 sets:

n(AâˆªBâˆªC) = n(A)+n(B)+n(C)
           âˆ’n(Aâˆ©B)âˆ’n(Bâˆ©C)âˆ’n(Câˆ©A)
           +n(Aâˆ©Bâˆ©C)


ğŸ“Œ GATE Trap: Forgetting to subtract intersections.

2ï¸âƒ£ Practice: 30 GATE-Level MCQs
Q1.

If A = {1,2,3}, which is true?
Answer: 1 âˆˆ A
Explanation: 1 is an element of A.

Q2.

Which is always true?
Answer: âˆ… âŠ† A
Explanation: Empty set is subset of every set.

Q3.

If A âŠ† B and B âŠ† A, then:
Answer: A = B
Explanation: Mutual containment implies equality.

Q4.

If A has n elements, number of subsets = ?
Answer: 2â¿
Explanation: Each element has two choices: in or out.

Q5.

A âˆ© âˆ… = ?
Answer: âˆ…
Explanation: No common elements possible.

Q6.

A âˆª âˆ… = ?
Answer: A
Explanation: Union with empty set changes nothing.

Q7.

A âˆ© U = ?
Answer: A
Explanation: Universal set contains all elements.

Q8.

A âˆª U = ?
Answer: U
Explanation: Union with universal gives universal.

Q9.

(Aâ€²)â€² = ?
Answer: A
Explanation: Double complement law.

Q10.

(A âˆª B)â€² = ?
Answer: Aâ€² âˆ© Bâ€²
Explanation: De Morganâ€™s law.

Q11.

(A âˆ© B)â€² = ?
Answer: Aâ€² âˆª Bâ€²
Explanation: De Morganâ€™s law.

Q12.

If n(A)=20, n(B)=15, n(Aâˆ©B)=5, n(AâˆªB)=?
Answer: 30
Explanation: 20+15âˆ’5 = 30.

Q13.

If A âŠ‚ B, then:
Answer: A âŠ† B and A â‰  B
Explanation: Definition of proper subset.

Q14.

Which is NOT a subset of A={1,2}?
Answer: {1,2,3}
Explanation: Contains extra element.

Q15.

If Aâˆ’B = âˆ…, then:
Answer: A âŠ† B
Explanation: No element of A lies outside B.

Q16.

n(P(A)) = ?
Answer: 2â¿
Explanation: Power set size.

Q17.

A âˆ’ A = ?
Answer: âˆ…
Explanation: Removing all elements.

Q18.

A âˆ© A = ?
Answer: A
Explanation: Idempotent law.

Q19.

A âˆª A = ?
Answer: A
Explanation: Idempotent law.

Q20.

Which law: A âˆª (B âˆ© C) = (AâˆªB) âˆ© (AâˆªC)?
Answer: Distributive law
Explanation: Union distributes over intersection.

Q21.

If U has 10 elements and A has 4, n(Aâ€²)=?
Answer: 6
Explanation: 10 âˆ’ 4 = 6.

Q22.

Which symbol denotes complement?
Answer: Aâ€²
Explanation: Standard notation.

Q23.

If A={ }, then A is:
Answer: Empty set
Explanation: Contains no elements.

Q24.

Is {âˆ…} empty?
Answer: No
Explanation: It contains one element (âˆ…).

Q25.

Number of proper subsets of a set with n elements?
Answer: 2â¿ âˆ’ 1
Explanation: Excluding the set itself.

Q26.

If A âŠ† B and B âŠ† C, then:
Answer: A âŠ† C
Explanation: Transitive property.

Q27.

Which is GATE trap in sets?
Answer: Confusing âˆˆ with âŠ†
Explanation: Element vs subset confusion.

Q28.

If A={1,{2}}, then 2 âˆˆ A?
Answer: False
Explanation: {2} is element, not 2.

Q29.

Which operation removes common elements?
Answer: Difference
Explanation: Aâˆ’B removes shared elements.

Q30.

Most PYQ-tested concept in sets?
Answer: Cardinality + De Morgan
Explanation: Repeatedly asked in GATE.
