ğŸ“š Subject: Engineering Mathematics â€“ Discrete Mathematics
ğŸ§  Topic: Relations

1ï¸âƒ£ Concept Teaching (Simple, Strict, GATE-Oriented)
ğŸ”¹ What is a Relation?

A relation from set A to set B is a subset of A Ã— B.

Cartesian Product:
A Ã— B = {(a, b) | a âˆˆ A, b âˆˆ B}

âœ”ï¸ Example:
If A = {1,2}, B = {a,b}
A Ã— B = {(1,a),(1,b),(2,a),(2,b)}

A relation R âŠ† A Ã— B

ğŸ”¹ Types of Relations (VERY IMPORTANT FOR GATE)

Let R be a relation on set A.

1ï¸âƒ£ Reflexive

(a, a) âˆˆ R for all a âˆˆ A

âœ”ï¸ Example: â‰¤ , â‰¥
âŒ Example: <

ğŸ“Œ GATE Trap:
Reflexive depends on domain elements, not pairs count.

2ï¸âƒ£ Symmetric

If (a, b) âˆˆ R â‡’ (b, a) âˆˆ R

âœ”ï¸ Example: a = b
âŒ Example: a < b

3ï¸âƒ£ Antisymmetric

If (a, b) âˆˆ R and (b, a) âˆˆ R â‡’ a = b

âœ”ï¸ Example: â‰¤
ğŸ“Œ Trap:
Antisymmetric â‰  asymmetric

4ï¸âƒ£ Transitive

If (a, b) âˆˆ R and (b, c) âˆˆ R â‡’ (a, c) âˆˆ R

âœ”ï¸ Example: â‰¤
âŒ Example: â€œis parent ofâ€

ğŸ”¹ Special Relations (High Weightage)
âœ… Equivalence Relation

A relation that is:

Reflexive

Symmetric

Transitive

âœ”ï¸ Example: a â‰¡ b (mod n)

ğŸ“Œ GATE Favorite:
Number of equivalence classes = partition of set.

âœ… Partial Order Relation (POSET)

A relation that is:

Reflexive

Antisymmetric

Transitive

âœ”ï¸ Example: (P(S), âŠ†), (N, â‰¤)

ğŸ“Œ Used heavily in lattices

ğŸ”¹ Matrix & Graph Representation

Matrix: R[i][j] = 1 if (i,j) âˆˆ R

Directed Graph:
Nodes = elements
Edge a â†’ b if (a,b) âˆˆ R

ğŸ“Œ GATE Trick:
Transitivity can be checked visually using paths.

ğŸ”¹ Counting Relations

If |A| = n and |B| = m:

|A Ã— B| = nm

Number of relations = 2â¿áµ

ğŸ“Œ PYQ Favorite Formula

2ï¸âƒ£ Practice: 30 GATE-Level MCQs
Q1.

If A={1,2}, B={a,b}, |AÃ—B| = ?
Answer: 4
Explanation: |AÃ—B| = 2Ã—2

Q2.

A relation R is a subset of:
Answer: AÃ—B
Explanation: Definition of relation.

Q3.

Which relation is reflexive?
Answer: â‰¤
Explanation: (a,a) always exists.

Q4.

Which relation is NOT reflexive?
Answer: <
Explanation: (a,a) never exists.

Q5.

If (a,b)âˆˆR â‡’ (b,a)âˆˆR, R is:
Answer: Symmetric
Explanation: Definition.

Q6.

Which relation is antisymmetric?
Answer: â‰¤
Explanation: Both directions imply equality.

Q7.

Antisymmetric means:
Answer: a=b when both (a,b),(b,a)âˆˆR
Explanation: Core definition.

Q8.

Which is symmetric but not antisymmetric?
Answer: a=b
Explanation: Both directions allowed.

Q9.

If R is transitive and (a,b),(b,c)âˆˆR then:
Answer: (a,c)âˆˆR
Explanation: Definition.

Q10.

Which is NOT transitive?
Answer: â€œis friend ofâ€
Explanation: aâ†’b, bâ†’c doesnâ€™t imply aâ†’c.

Q11.

Equivalence relation requires:
Answer: Reflexive, Symmetric, Transitive
Explanation: Standard definition.

Q12.

Example of equivalence relation:
Answer: a â‰¡ b (mod n)
Explanation: Satisfies all three.

Q13.

Equivalence classes form a:
Answer: Partition
Explanation: Disjoint and exhaustive.

Q14.

POSET stands for:
Answer: Partially Ordered Set
Explanation: Standard terminology.

Q15.

POSET requires:
Answer: Reflexive, Antisymmetric, Transitive
Explanation: Definition.

Q16.

Which is a POSET?
Answer: (P(A), âŠ†)
Explanation: Subset relation.

Q17.

If |A|=n, number of relations on A is:
Answer: 2â¿Â²
Explanation: |AÃ—A| = nÂ².

Q18.

If |A|=3, total relations on A?
Answer: 2â¹ = 512
Explanation: 3Ã—3=9.

Q19.

Matrix representation of relation uses:
Answer: 0 and 1
Explanation: Presence or absence of pair.

Q20.

Graph representation of relation uses:
Answer: Directed edges
Explanation: Ordered pairs.

Q21.

Which relation is reflexive & transitive but not symmetric?
Answer: â‰¤
Explanation: Standard example.

Q22.

Which relation is symmetric & transitive but not reflexive?
Answer: aâ‰ b
Explanation: No (a,a).

Q23.

Identity relation is:
Answer: {(a,a) | aâˆˆA}
Explanation: Only self-pairs.

Q24.

Identity relation is always:
Answer: Equivalence relation
Explanation: Satisfies all three.

Q25.

Universal relation contains:
Answer: All pairs
Explanation: AÃ—A.

Q26.

Empty relation is reflexive?
Answer: No
Explanation: (a,a) missing.

Q27.

Empty relation is symmetric?
Answer: Yes
Explanation: Vacuously true.

Q28.

Empty relation is transitive?
Answer: Yes
Explanation: No counterexample.

Q29.

Most PYQ-tested relation type?
Answer: Equivalence & POSET
Explanation: Repeated GATE focus.

Q30.

Biggest GATE trap in relations?
Answer: Confusing antisymmetric & asymmetric
Explanation: Very common mistake.
