üìö Subject: Engineering Mathematics ‚Äì Discrete Mathematics
üß† Topic: Functions

1Ô∏è‚É£ Concept Teaching (Clear, Strict, GATE-Oriented)
üîπ What is a Function?

A function f from set A to set B is a relation such that:

Every element of A is related to

Exactly one element of B

üìå Written as:
f : A ‚Üí B

A ‚Üí Domain

B ‚Üí Codomain

Actual outputs ‚Üí Range

üìå GATE Trap:
Every function is a relation, but not every relation is a function.

üîπ Function Condition (VERY IMPORTANT)

For f ‚äÜ A√óB to be a function:

‚àÄa ‚àà A, one and only one (a,b) must exist

‚ùå One-to-many ‚Üí NOT a function
‚úîÔ∏è Many-to-one ‚Üí Allowed

üîπ Types of Functions (HIGH WEIGHTAGE)
1Ô∏è‚É£ One-to-One (Injective)

f(a‚ÇÅ) = f(a‚ÇÇ) ‚áí a‚ÇÅ = a‚ÇÇ

üìå No two different inputs map to same output.

‚úîÔ∏è Example: f(x)=2x
‚ùå Example: f(x)=x¬≤ (over integers)

2Ô∏è‚É£ Onto (Surjective)

Range = Codomain

‚úîÔ∏è Every element of B has a pre-image.

üìå GATE Trap:
Codomain ‚â† Range (check carefully).

3Ô∏è‚É£ Bijective

One-to-one

Onto

üìå Only bijective functions have inverses

üîπ Invertible Functions

A function f is invertible iff it is bijective.

f‚Åª¬π exists

f‚Åª¬π ‚àò f = Identity

üîπ Composition of Functions

If f : A‚ÜíB and g : B‚ÜíC
Then (g‚àòf)(x) = g(f(x))

üìå GATE Trap:
Order matters ‚Üí g‚àòf ‚â† f‚àòg

üîπ Counting Functions (PYQ FAVORITE)

If |A| = m, |B| = n:

Total functions = n·µê

One-to-one functions (m‚â§n): nP‚Çò

Onto functions: n! √ó S(m,n)
(S = Stirling number of 2nd kind)

üìå Usually GATE asks total functions only.

üîπ Special Functions

Identity function: f(x)=x

Constant function: f(x)=c

2Ô∏è‚É£ Practice: 30 GATE-Level MCQs
Q1.

A function is a subset of:
Answer: A√óB
Explanation: Functions are special relations.

Q2.

Which condition must a function satisfy?
Answer: Exactly one output per input
Explanation: Core definition.

Q3.

Which is NOT a function?
Answer: One-to-many relation
Explanation: Violates function rule.

Q4.

Many-to-one mapping is:
Answer: Allowed
Explanation: Multiple inputs can map to same output.

Q5.

If f(x)=x¬≤ over integers, f is:
Answer: Not one-to-one
Explanation: f(2)=f(‚àí2).

Q6.

Injective function means:
Answer: Distinct inputs ‚Üí distinct outputs
Explanation: Definition.

Q7.

Surjective function means:
Answer: Range = Codomain
Explanation: Onto definition.

Q8.

Bijective function is:
Answer: One-to-one and onto
Explanation: Combines both.

Q9.

Which function has inverse?
Answer: Bijective
Explanation: Necessary and sufficient.

Q10.

If f has inverse, then f is:
Answer: Bijective
Explanation: Always true.

Q11.

If |A|=3, |B|=2, number of functions A‚ÜíB?
Answer: 2¬≥ = 8
Explanation: n·µê.

Q12.

If |A|=2, |B|=3, number of functions?
Answer: 3¬≤ = 9
Explanation: Each input has 3 choices.

Q13.

If |A|=3, |B|=2, number of one-to-one functions?
Answer: 0
Explanation: m>n impossible.

Q14.

If |A|=2, |B|=3, injective functions?
Answer: 3P2 = 6
Explanation: Permutations.

Q15.

Onto function possible when:
Answer: |A| ‚â• |B|
Explanation: Enough elements needed.

Q16.

Which is identity function?
Answer: f(x)=x
Explanation: Maps each element to itself.

Q17.

Constant function is:
Answer: Many-to-one
Explanation: All inputs same output.

Q18.

Range is always:
Answer: Subset of codomain
Explanation: By definition.

Q19.

Codomain equals range in:
Answer: Onto function
Explanation: Surjective property.

Q20.

If f:A‚ÜíB and g:B‚ÜíC, then g‚àòf maps:
Answer: A‚ÜíC
Explanation: Composition rule.

Q21.

(g‚àòf)(x)=?
Answer: g(f(x))
Explanation: Definition.

Q22.

Is composition commutative?
Answer: No
Explanation: Order matters.

Q23.

Inverse of f exists if:
Answer: f is bijective
Explanation: Mandatory condition.

Q24.

f‚Åª¬π‚àòf equals:
Answer: Identity
Explanation: Inverse property.

Q25.

Total relations vs functions:
Answer: Functions are fewer
Explanation: Extra restriction.

Q26.

If f is injective, then f‚Åª¬π is:
Answer: Function
Explanation: One-to-one ensures uniqueness.

Q27.

If f is surjective, then f‚Åª¬π is:
Answer: Relation
Explanation: May not be unique.

Q28.

Most PYQ-tested function topic?
Answer: Counting functions
Explanation: Very frequent.

Q29.

Biggest GATE trap in functions?
Answer: Confusing range & codomain
Explanation: Very common error.

Q30.

Functions are heavily used in:
Answer: Discrete + TOC
Explanation: Foundation topic.
