üß† Topic: Graph Coloring & Planar Graphs

PART 1Ô∏è‚É£ ‚Äì Graph Coloring
üîπ What is Graph Coloring?

Graph coloring means assigning colors to vertices such that:

No two adjacent vertices have the same color.

üìå This is called Proper Vertex Coloring.

üîπ Chromatic Number (œá(G)) ‚Äî VERY IMPORTANT

The minimum number of colors required to properly color a graph is called the chromatic number.

Examples:

Complete graph 
ùêæùëõKn
	‚Äã

 ‚Üí œá(G) = n

Bipartite graph ‚Üí œá(G) = 2

Tree (n ‚â• 2) ‚Üí œá(G) = 2

üìå GATE Trap:
A graph with no edges ‚Üí œá(G) = 1

üîπ Important Results
1Ô∏è‚É£ Bipartite Graph

Vertices can be divided into 2 disjoint sets

No edges within same set

œá(G) = 2 (if at least one edge exists)

üìå A graph is bipartite iff it has no odd cycle

2Ô∏è‚É£ Complete Graph
ùúí(ùêæùëõ)=ùëõœá(Kn	‚Äã)=n

Every vertex connected to every other.

3Ô∏è‚É£ Cycle Graph 
ùê∂ùëõCn
	‚Äã


If n is even ‚Üí œá(G) = 2

If n is odd ‚Üí œá(G) = 3

üìå Very common PYQ.

üîπ Coloring Applications (GATE Perspective)

Scheduling problems

Register allocation

Map coloring

PART 2Ô∏è‚É£ ‚Äì Planar Graphs
üîπ What is a Planar Graph?

A graph is planar if it can be drawn on a plane without edge crossings.

üìå Important:
Edges may cross in drawing but if can be rearranged to avoid crossing ‚Üí planar.

üîπ Euler‚Äôs Formula (EXTREMELY IMPORTANT)

For connected planar graph:

ùëâ
‚àí
ùê∏
+
ùêπ
=
2
V‚àíE+F=2

Where:

V = vertices

E = edges

F = faces

üìå This formula is heavily tested.

üîπ Important Inequalities

For simple connected planar graph with V ‚â• 3:

ùê∏
‚â§
3
ùëâ
‚àí
6
E‚â§3V‚àí6

If graph has no triangles:

ùê∏‚â§2ùëâ‚àí4
E‚â§2V‚àí4

üìå GATE Trick:
Use inequality to prove non-planarity.

üîπ Non-Planar Graphs (VERY IMPORTANT)

Two fundamental non-planar graphs:

ùêæ5K5
	‚Äã


ùêæ3,3K
3,3
	‚Äã


If a graph contains either as a subdivision ‚Üí non-planar.

üîπ Faces in Planar Graph

Using Euler‚Äôs formula:

ùêπ=ùê∏‚àíùëâ+2
F=E‚àíV+2
üîπ Maximum Regions Formed by Edges

With n vertices in planar graph:
Max edges = 3n ‚àí 6

2Ô∏è‚É£ Practice: 30 GATE-Level MCQs
Q1.

Chromatic number of K‚ÇÑ?
Answer: 4
Explanation: Complete graph needs n colors.

Q2.

Chromatic number of tree (n‚â•2)?
Answer: 2
Explanation: Trees are bipartite.

Q3.

Chromatic number of cycle C‚ÇÜ?
Answer: 2
Explanation: Even cycle.

Q4.

Chromatic number of C‚ÇÖ?
Answer: 3
Explanation: Odd cycle.

Q5.

A graph with no edges has œá(G)=?
Answer: 1
Explanation: All vertices same color.

Q6.

A graph is bipartite iff:
Answer: No odd cycle
Explanation: Key theorem.

Q7.

œá(K_n)=?
Answer: n
Explanation: Fully connected.

Q8.

Minimum colors required for complete bipartite graph?
Answer: 2
Explanation: Two partitions.

Q9.

Planar graph satisfies:
Answer: V ‚àí E + F = 2
Explanation: Euler formula.

Q10.

If V=6, E=9, F=?
Answer: 5
Explanation: 6‚àí9+F=2 ‚áí F=5.

Q11.

Max edges in planar graph with 5 vertices?
Answer: 9
Explanation: 3V‚àí6 = 15‚àí6.

Q12.

Which is non-planar?
Answer: K‚ÇÖ
Explanation: Fundamental theorem.

Q13.

Which is non-planar?
Answer: K‚ÇÉ,‚ÇÉ
Explanation: Bipartite non-planar.

Q14.

If E > 3V‚àí6 then graph is:
Answer: Non-planar
Explanation: Violates inequality.

Q15.

Planar graph with no triangles satisfies:
Answer: E ‚â§ 2V‚àí4
Explanation: Special case.

Q16.

Faces in planar graph equals:
Answer: E ‚àí V + 2
Explanation: From Euler.

Q17.

In planar graph, sum of face degrees equals:
Answer: 2E
Explanation: Each edge counted twice.

Q18.

œá(G)=2 implies graph is:
Answer: Bipartite
Explanation: Definition.

Q19.

Tree is planar?
Answer: Yes
Explanation: No cycles.

Q20.

Complete graph K‚ÇÖ planar?
Answer: No
Explanation: Exceeds edge bound.

Q21.

Complete graph K‚ÇÑ planar?
Answer: Yes
Explanation: Satisfies condition.

Q22.

Most PYQ-tested planar formula?
Answer: V‚àíE+F=2
Explanation: Always appears.

Q23.

Odd cycle is bipartite?
Answer: No
Explanation: Requires 3 colors.

Q24.

Even cycle is bipartite?
Answer: Yes
Explanation: 2-colorable.

Q25.

Chromatic number of K‚ÇÇ,‚ÇÉ?
Answer: 2
Explanation: Bipartite.

Q26.

Planar graph with 10 vertices max edges?
Answer: 24
Explanation: 3(10)‚àí6.

Q27.

If planar graph has 7 faces and 10 vertices, edges=?
Answer: 15
Explanation: V‚àíE+F=2.

Q28.

Biggest GATE trap in planar graphs?
Answer: Forgetting connected condition
Explanation: Euler formula needs connected graph.

Q29.

Chromatic number of K‚ÇÅ?
Answer: 1
Explanation: Single vertex.

Q30.

Most PYQ-tested coloring concept?
Answer: Odd vs Even cycle
Explanation: Very common.
